失業致精神分裂 工程師康復助病友

失業致精神分裂 工程師康復助病友
分享

Wilson無料到失業半年的壓力觸發精神分裂症。

【本報訊】「曾經以為精神病離自己好遠」。電子工程師Wilson無想過失業半年帶來的巨大壓力可觸發精神分裂症，27歲仔正值事業搏殺期，入住精神病房、中途宿舍，躺上病床一轉眼便是四年，幾乎與世隔絕，「好羞恥，大家都係面對差唔多壓力，點解得我一個有病呢？」康復後Wilson轉投社福界，曾任復康中心的「朋輩支援員」，能醫必先自醫，他改變了心態，病非因軟弱，只是身體不適應的警號。

壓力堆積會爆煲，工作熬夜、返通宵更，是不少打工仔常態，Wilson五年前在電訊公司任職助理工程師，難抵工時日夜顛倒，決定「裸辭」。怎料一辭即待業半年，寄出履歷通通無回音，積蓄耗盡、家人施壓，自責、內疚感纏繞，終於一個晚上Wilson出現幻聽。

重返社會 曾因求職不遂感羞恥

「試過聽到朋友或者明星把聲同我講嘢，會潑你冷水話『唔好搵工啦，你搵唔到㗎啦』」。Wilson自此經常與幻聽對話，有時更爭執起來，情況持續約三個月，「屋企人見到我成日口噏噏、自言自語，覺得我出咗事」。病情拖近半年終到瑪麗醫院精神科求診，確診患上輕度精神分裂，初期不適應藥物劑量，他一度自行停藥，驚動了醫務社工，強制他入院治療九個月，其後在中途宿舍療養三年。

Wilson重返社會時已31歲。他說應徵過幾份工程相關工作，每當面試階段被問及四年空窗期，都因坦承有精神病歷而不被考慮，「當時覺得好羞恥，大家都係面對差唔多壓力，點解得我一個有病呢？覺得被比下去」。後來經社工介紹，他受聘於精神復康中心任「朋輩支援員」，以過來人身份接觸康復病友，助他們重建人際網絡，投入社會。幫人之餘亦幫自己打開心結，「之前個人性格太急進，加上長期捱夜，身體適應唔嚟」。Wilson今年晉升為康復導師，他笑言「可能注定要食（社福界）呢行飯，個天要你病一病」。面對頑疾病人固然要逆來順受，但他期望社會對精神病康復者能多一分包容。

「朋輩支援服務計劃」今年3月底常規化，共涉及40個全職職位，受訓的精神病康復者會擔任朋輩支援者，支援和鼓勵其他精神病康復路上人士，未來會把服務對象擴展至中學生。
■記者梁銘恩

it 下場

慘

輕度精神分裂

其實工程界大把痴線佬

有幾分似